<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Blog do Wener]]></title><description><![CDATA[Filosofando sobre Software]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 15 Jan 2018 02:33:20 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Blogando com Gatsbyjs]]></title><description><![CDATA[Gatsby é um gerador de páginas estáticas baseado em React.Js. Foi usado para construir esse blog e outros tão mais legais que você pode…]]></description><link>/blogando-com-gatsby-js/</link><guid isPermaLink="false">/blogando-com-gatsby-js/</guid><pubDate>Fri, 12 Jan 2018 21:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Gatsby é um gerador de páginas estáticas baseado em React.Js. Foi usado para construir esse blog e outros tão mais legais que você pode encontrar no repositório do &lt;a href=&quot;https://github.com/gatsbyjs/gatsby&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;. A grande vantagem de se utilizar o Gatsby, é a possibilidade de criar um site estático de inúmeras possibilidades, em pouquíssimo tempo. Sério, eu estou falando de horas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;React se tornou muito popular no mundo &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt;, é fácil achar componentes e módulos de todas utilidades e gostos. Isso é passado ao Gatsby como uma vantagem quanto a facilidade de customização de UI/UX. Além do mais, como tudo vira conteúdo estático, tem-se ainda um desempenho melhor do que plataformas que funcionam com conteúdo gerenciado em banco de dados como Tumblr, Blogger entre outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para publicação/edição do conteúdo ainda é necessário um processo mais técnico, algumas plataformas como &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GhPages&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/user/project/pages/index.html&quot;&gt;Gitlab Pages&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.heroku.com/&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt; necessitam do velho e bom &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/docs/how-gatsby-works-with-github-pages/&quot;&gt;commit and push&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Além disso, a formatação de texto é feita utilizando markdown, o que permite muitos estilos, numa sintaxe de marcação relativamente fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gatsby não é único dessa onda, &lt;a href=&quot;https://www.staticgen.com/&quot;&gt;nem o mais popular (ainda)&lt;/a&gt;. Uma tecnologia assim pode poupar bastante tempo na criação de sites como portais, documentações ou blogs, qualquer tipo de site que não precise de atualização do conteúdo com frequência. Portanto fica a dica: domine algum gerador de sites estáticos. E para quem já domina ou quer aprender React, Gatsby é uma ótima opção.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hello World]]></title><description><![CDATA[Espero que essa seja a minha primeira postagem de muitas, e nada mais justo do que começar escrevendo sobre as minhas motivações para ter…]]></description><link>/hello-world/</link><guid isPermaLink="false">/hello-world/</guid><pubDate>Sun, 24 Dec 2017 22:12:03 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Espero que essa seja a minha primeira postagem de muitas, e nada mais justo do que começar escrevendo sobre as minhas motivações para ter esse espaço. Bom, nos últimos anos se tornou muito fácil publicar conteúdo na internet, plataformas &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; e redes sociais democratizaram a voz da “verdade”. Dentre tanto conteúdo, há muitas opiniões não especialistas, que em vez de ajudar em qualquer coisa (que não seja massagear o ego de quem publica), apenas confunde ou desinforma os leitores que não possuem critérios para absorver informação. Logo, o primeiro princípio deste &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;, é que não será publicado nada além do que é a minha área de formação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale também ressaltar, que os motivos que me levaram a manter esse projeto são os mesmos que me levam a ser um entusiasta de software livre, algo que alguns não compreendem e erroneamente rotulam como uma pretensão meramente altruísta, é na verdade, concordando em partes com o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.akitaonrails.com/2016/04/22/off-topic-software-livre-exercicio-de-capitalismo&quot;&gt;Akita&lt;/a&gt;, uma estratégia de carreira, pois faço isso como uma forma de me beneficiar enquanto contribuo com algo que gosto, fazendo também parte de algo maior. Nesse aspecto, com esse espaço almejo atingir além do mundo &lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt;. É um esforço o qual disserto sobre o mundo de desenvolvimento de software como um todo, as vezes no campo das ideias, as vezes no campo mais prático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que muitos desenvolvedores deveriam ter um espaço assim. Lembro-me de uma ocasião que estava mostrando alguns códigos para um colega que entusiasmado afirmou: - Cara, você deveria compartilhar isso. Na verdade era algo que já estava público, no meu Github, porém, se eu não falasse, ele nunca saberia. Por isso existe uma necessidade de se dissertar sobre essas ideias e trabalhos para que se tornem compartilháveis. Isso acontece com experimentos, discussões, reflexões no trabalho ou mesmo debaixo do chuveiro, afinal as epifanias não escolhem lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, sinta-se à vontade para ler os conteúdos conseguintes. Espero de verdade que possa contribuir de alguma forma com a concepção do leitor sobre o desenvolvimento de software, até mesmo bater um papo com alguém que ocasionalmente tenha algum comentário a fazer. Enfim, seja bem vindo!&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>